<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Behavior Economics on Chengda's Blog</title><link>https://lyuchengda.github.io/tags/behavior-economics/</link><description>Recent content in Behavior Economics on Chengda's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 07 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://lyuchengda.github.io/tags/behavior-economics/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《稀缺：我们是如何陷入贫穷和忙碌的》</title><link>https://lyuchengda.github.io/p/scarcity-why-having-too-little-means-so-much/</link><pubDate>Mon, 07 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lyuchengda.github.io/p/scarcity-why-having-too-little-means-so-much/</guid><description>&lt;h1 id="关于本书">关于本书&lt;/h1>
&lt;p>书名：《稀缺：我们是如何陷入贫穷和忙碌的》（Scarcity: Why Having Too Little Means So Much）&lt;/p>
&lt;p>作者：[美]塞德希尔·穆来纳森，埃尔德·沙菲尔（Sendhil Mullainathan, Eldar Shafir）&lt;/p>
&lt;p>译者：魏薇，龙志勇&lt;/p>
&lt;p>出版社：浙江人民出版社&lt;/p>
&lt;p>出版时间：2014-11&lt;/p>
&lt;p>ISBN: 978-7-213-08792-9&lt;/p>
&lt;h1 id="读书笔记">读书笔记&lt;/h1>
&lt;p>我们手中资源的多少，会影响我们对待资源的态度和使用资源的方式。&lt;/p>
&lt;h2 id="第一部分-稀缺心态是一切稀缺的根源">第一部分 稀缺心态是一切稀缺的根源&lt;/h2>
&lt;h3 id="第1章-专注的得与管窥的失">第1章 专注的“得”与管窥的“失”&lt;/h3>
&lt;p>当稀缺俘获大脑时，人们的注意力会集中在如何以最有成效的方式去利用自身资源上；只要时间有限，我们都会尽量将其利用得淋漓尽致（专注红利，focus dividend，例如deadline才是第一生产力）；但专注于某一事物就意味着我们会忽略其他事物（管窥，tunneling，隧道视野）。&lt;/p>
&lt;h3 id="第2章-带宽负担会降低人的智商">第2章 带宽负担会降低人的智商&lt;/h3>
&lt;p>一方面，稀缺会导致人们的认知能力下降，削弱人们的分析、判断和逻辑推理能力；另一方面，稀缺也会导致人们的执行控制力下降，削弱他们抑制行为和控制冲动的能力。&lt;/p>
&lt;p>对印度甘蔗农的瑞文推理测验发现，甘蔗农们在收获前（贫穷时）的表现比收获后（富有时）差很多，他们（贫穷时）的一部分大脑已被稀缺俘获。同一个人的智慧在贫穷时会下降，而且其也会变得更冲动，贫穷会成为心智的负担。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二部分-贫穷和忙碌是如何让带宽变窄的">第二部分 贫穷和忙碌是如何让”带宽“变窄的&lt;/h2>
&lt;h3 id="第3章-装箱余闲和权衡式思维">第3章 装箱、余闲和权衡式思维&lt;/h3>
&lt;p>把东西装进行李箱，是对资源管理问题的最好比喻，资源的稀缺和富足（行李箱的大小），会改变我们装箱的方式。&lt;/p>
&lt;p>余闲（slack）是我们在拥有很大空间，不存在稀缺心态时的产物，也是我们在资源丰富时进行资源管理的特定方式。余闲也许会导致我们低效地利用时间和金钱，但也能在我们犯错误时给我们周转和失败的空间。&lt;/p>
&lt;p>稀缺的本质就是没有余闲，稀缺迫使我们产生了权衡式思维（trade-off thinking），所有那些没有被满足的需要俘获了我们的大脑，成了我们时时刻刻念念不忘的事情。稀缺不仅意味着人们没有失误的空间，也意味着人们更有可能会出现失误。稀缺状态下，将事情做对做好会变得更加艰难。&lt;/p>
&lt;h3 id="第4章-行为经济学告诉我们的道理">第4章 行为经济学告诉我们的道理&lt;/h3>
&lt;p>穷人是金钱价值方面的专家，他们并不会凭借环境去判断物品值多少钱。需求的压力始终存在于穷人心中，挥之不去，从而造就了他们自身的内化尺度。穷人更贴近于理性的经济学理想，更接近于“经济人”。&lt;/p>
&lt;p>本章对门票实验和机会成本的解读，我觉得存在逻辑谬误。&lt;/p>
&lt;h3 id="第5章-借用与短视">第5章 借用与短视&lt;/h3>
&lt;p>当稀缺成为带宽负担时，我们会对当下更加关注，从而导致我们产生借用行为。而当我们借用时，就是给自己的将来挖下了更深的坑。今天的稀缺将造成明天更大的稀缺。当我们为了解决眼下的难题而极度专注时，就无法有效地规划未来，这样一来，向前看的能力就很可能会因为管窥负担而丧失。&lt;/p>
&lt;h3 id="第6章-稀缺陷阱">第6章 稀缺陷阱&lt;/h3>
&lt;p>如果长时间地经历“最后关头”，我们就会一直处在所谓的“杂耍”状态，也就是持续从一项紧要任务转移到另一项紧要任务的状态中。我们可以在当下尽己所能，但这样的做法会给未来带来新问题。&lt;/p>
&lt;p>避免落入稀缺陷阱的唯一方法就是要拥有余闲，尤其是要建立起应对突发事件的缓冲机制。不要始终处于当下，退后一步来审视自己的生活。&lt;/p>
&lt;h3 id="第7章-穷人为什么穷">第7章 穷人为什么穷&lt;/h3>
&lt;p>无能可以导致贫穷，贫穷也可以导致无能。穷人的无能，其主要原因就在于贫穷本身。只要生存于贫困之中，我们所有人都会变得无能。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三部分-如何从稀缺走向富足">第三部分 如何从稀缺走向富足&lt;/h2>
&lt;h3 id="第8章-如何让穷人摆脱贫穷">第8章 如何让穷人摆脱贫穷&lt;/h3>
&lt;p>我们要设计有效的预警机制，让穷人提早为未来做准备。为穷人提供的培训要简单实用——节省带宽的教育方法才是好方法。&lt;/p>
&lt;p>对全世界的贫困人群来说，若有关部门能够加强对工作可靠性和收入稳定性的关注，就会极大地改变人们的心理状态。&lt;/p>
&lt;h3 id="第9章-如何解决组织中的时间稀缺">第9章 如何解决组织中的时间稀缺&lt;/h3>
&lt;p>时间表排得最满的计划，不是好计划。如果没有构建起余闲，我们就会专注于当下必须完成的工作，预测不到未来可能发生的所有事情。当然，余闲不能太多也不能太少：太多是浪费，太少又不能应对突发事件。只有存在余闲，人们才不会全神贯注在迫近的截止日期上，也会去关注那些重要但不紧急的任务。&lt;/p>
&lt;p>真正有效率的劳动者，不会整天马不停蹄地工作，而是闲庭信步般轻松愉悦地处理事务。（亨利·戴维·梭罗）&lt;/p>
&lt;h3 id="第10章-如何应对日常生活中的稀缺">第10章 如何应对日常生活中的稀缺&lt;/h3>
&lt;p>应对稀缺，要在富足和带宽充裕时开始行动。更重要的是，要留有应对突发事件的余闲。&lt;/p>
&lt;p>你打算在之后日子好过一点时再去做的明智决策很有可能不会兑现，因为随着未来一天天临近，你会发现，现在也不比以前好过多少。因此，我们需要先发制人，做好过度工作。缓冲机制的构建需要在资源充裕时进行。&lt;/p>
&lt;h2 id="结语-规划和管理好带宽稀缺问题就会迎刃而解">结语 规划和管理好“带宽”，稀缺问题就会迎刃而解&lt;/h2>
&lt;p>从一个新角度去审视熟悉的事物，能让我们于不经意间获得意想不到的发现。&lt;/p>
&lt;p>我们对经济的认知层面一无所知。就像我们自身的个人带宽会不断波动一样，社会带宽也存在着同样的波动规律。&lt;/p></description></item></channel></rss>