<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Economy on Chengda's Blog</title><link>https://lyuchengda.github.io/tags/economy/</link><description>Recent content in Economy on Chengda's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Thu, 08 Feb 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://lyuchengda.github.io/tags/economy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>日本电子产业兴衰录</title><link>https://lyuchengda.github.io/p/ri-ben-dian-zi-chan-ye-xing-shuai-lu/</link><pubDate>Thu, 08 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lyuchengda.github.io/p/ri-ben-dian-zi-chan-ye-xing-shuai-lu/</guid><description>&lt;h1 id="关于本书">关于本书&lt;/h1>
&lt;p>书名：《日本电子产业兴衰录》（電子立国は、なぜ凋落したか）&lt;/p>
&lt;p>作者：（日）西村吉雄&lt;/p>
&lt;p>译者：侯秀娟&lt;/p>
&lt;p>出版社：人民邮电出版社&lt;/p>
&lt;p>出版时间：2016-06&lt;/p>
&lt;p>ISBN：978-7-115-42229-3&lt;/p>
&lt;h1 id="读书笔记">读书笔记&lt;/h1>
&lt;p>在《日本电子产业兴衰录》中，作者回顾了上世纪70年代以来日本电子产业的发展过程，并多角度分析了日本电子产业衰落的原因。本书写就于2014年，距今已有十年了，电子产业的发展也出现了一些新的变化，但书中的很多想法和观点依然值得我们思考。&lt;/p>
&lt;h2 id="一则简短的日本电子产业发展史">一则简短的日本电子产业发展史&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://lyuchengda.github.io/ri_ben_1.png"
loading="lazy"
alt="图1-日本电子产业的产值、内需、出口、进口、贸易收支（原书第7页）"
>&lt;/p>
&lt;p>黄金时期（1970-1985年）：20世纪70年代，日本的产业结构发生变化，以钢铁产业为代表的“厚重长大”产业陷入成长低迷，半导体等“轻薄短小”产业则高速成长，这一时期日本电子产业依靠出口飞速发展，15年间国内产值增长了5倍。&lt;/p>
&lt;p>内需拉动（1985-2000年）：电子产业“靠出口赚取外汇”的时代在1985年出现转折，出口增速变慢，进口稳步增加，导致贸易顺差减少。与此同时，内需增长显著，在这15年间，产值和出口增加了1.5倍，而内需增加了2倍多。&lt;/p>
&lt;p>总体衰落（2000年之后）：2000年以后产值急剧下降，2013年的产值是11万亿日元，还不到峰值时（26万亿日元）的一半。2000年之后出口依然在增加，直到2012年都能勉强维持贸易顺差，这主要得益于电子零部件的出口，但是在2008年之后，零部件的出口也开始减少，2013年贸易收支转为赤字。&lt;/p>
&lt;p>对日本电子产业来说，1985年是一个历史性的转折点。1985年之后，日本电子产业所处的环境发生了变化，主要包括：（1）东西方冷战结束，美国对日政策转变；（2）泡沫经济膨胀、崩溃；（3）日元升值；（4）日美都开始推进通信自由化；（5）手机开始普及；（6）计算机市场的主角由大型机变为个人计算机；（7）互联网的影响开始扩大。&lt;/p>
&lt;h2 id="设计和制造的分工">设计和制造的分工&lt;/h2>
&lt;p>&lt;img src="https://lyuchengda.github.io/ri_ben_2.png"
loading="lazy"
alt="图2-企业功能的水平分化（原书第126页）"
>&lt;/p>
&lt;p>20世纪90年代，世界电子产业开始走向设计与制造分工的方式。半导体领域Fabless设计公司和硅代工企业分工的方式，以及电子设备领域Fabless制造商与EMS（电子制造服务）企业分工的方式，正在成为一种全球性的趋势。而日本电子产业拒绝采用水平分工模式，坚持设计和制造的纵向联合经营模式，作者认为这是日本电子产业于2000年之后急速衰落的一个主要原因。&lt;/p>
&lt;p>在电子产业领域，设计和制造分工的方式发展得最为迅速，这与“摩尔定律”和“存储程序方式”有着很大的关系。&lt;/p>
&lt;p>电子产品的硬件生产依靠集成电路，戈登·摩尔博士在1965年作出预测，集成电路的晶体管密度每18-24个月翻一番，随着晶体管数量的增加，单个晶体管的成本也在下降。成本的大幅降低必将导致激烈的降价竞争，为了避免降价竞争，必须将不断增多的晶体管数量转化为附加价值。电子产品所使用的信息处理方式是存储应用程序，硬件是通用的，程序（软件）被存储在内存上，通过替换程序，即可实现各种各样的功能。在使用存储程序方式的情况下，硬件的性能提升必须通过软件转化为产品或服务的魅力。硬件制造和软件开发之所以进行了分化，其根本原因就在于此。&lt;/p>
&lt;p>代工企业和EMS企业面临着摩尔定律带来的降价压力，Fabless设计公司则为了提高附加值而致力于软件开发，形成了电子产业设计和制造分工的生产方式。设计和制造分工后，代工企业和EMS企业能同时接受来自多个设计公司的订单，使设备的稼动率大大提升，更快速地弥补前期的设备投资成本，而Fabless设计公司没有投资生产设备的负担，也便于集中业务，生产出其他公司难以效仿的产品。&lt;/p>
&lt;p>日本企业为何拒绝参与分工呢？作者总结了一些原因，比如（1）日本企业主张“设计部门和生产部门必须属于同一个企业。这是因为设计部门和生产部门需要密切联系，共享信息，否则就无法做出优秀的产品”；（2）很多日本企业将维持就业作为坚持纵向联合型经营方式的理由。但从日本电子产业的现状来看，这些理由都站不住脚。&lt;/p>
&lt;h2 id="另外的话题-技术革新不等于创新">另外的话题-技术革新不等于创新&lt;/h2>
&lt;p>泡沫经济崩溃后，日本经济持续低迷，1995日本出台《科学技术基本法》，每年在科学技术领域投入4万亿-5万亿日元的公共资金，除了促进科技发展，日本政府也希望这些投资能有助于电子产业和经济发展，但从实际结果来看，对科学技术的公共资金投入对激活电子产业和经济基本没有效果。&lt;/p>
&lt;p>作者在书中总结道，仅凭研究成果并不能激活经济；仅创造出新的生产要素不能称之为创新，改变生产要素的组合方式，创造经济或社会价值，才是创新；日本电子产业衰落的原因并非在于缺乏研究成果，而是使“新知识”和市场产生联系的企业家不够，或者说是缺乏培育企业家的环境。&lt;/p>
&lt;p>这对政府的科技政策以及产业政策如何对经济有效发挥作用提出了思考。不只是日本，许多国家都施行过类似的政策，投入大量的公共资金到科技研发中，一方面希望推动技术进步，另一方面也希望借由技术进步推动经济发展。从实际效果来看，对经济的促进作用，虽然不能说完全没有，但收效甚微。我也很赞同作者提出的观点，“技术革新不等于创新”，如果市场结构不完善，市场主体不能被充分调动起积极性，研发成果便很难转化为市场价值，对科技的投资也难以促进经济发展。&lt;/p></description></item><item><title>《人地之间：中国增长模式下的城乡土地改革》</title><link>https://lyuchengda.github.io/p/ren-di-zhi-jian/</link><pubDate>Mon, 07 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lyuchengda.github.io/p/ren-di-zhi-jian/</guid><description>&lt;h1 id="关于本书">关于本书&lt;/h1>
&lt;p>书名：《人地之间：中国增长模式下的城乡土地改革》&lt;/p>
&lt;p>作者：陶然&lt;/p>
&lt;p>出版社：辽宁人民出版社&lt;/p>
&lt;p>出版时间：2022-12&lt;/p>
&lt;p>ISBN：978-7-205-10557-0&lt;/p>
&lt;h1 id="读书笔记">读书笔记&lt;/h1>
&lt;h2 id="绪论-中国城乡土地制度的整体挑战">绪论 中国城乡土地制度的整体挑战&lt;/h2>
&lt;p>从中国城市化的两个主要维度，即“人口城市化”和“土地城市化”来看，一系列矛盾很突出，特别是以“完全市民化”为指标的“人口城市化”远远慢于以城市建成区空间扩张为主要表现形式的“土地城市化”，结果出现了“土地过度城市化”和“人口不完全城市化”并存的不协调局面。这些矛盾的出现和激化主要是因为现有城乡土地制度以及相关的户籍、规划、地方财政体制并没有被全面理顺，进而给地方政府带来了方向上有偏的激励。&lt;/p>
&lt;p>本书的分析表明，大量农村外出打工人口及其家庭成员之所以无法在城市实现举家永久性迁移，是因为没有推动城乡结合部的集体土地制度改革及配套户籍改革，无法建立一个良性的机制让迁移人口从农村逐渐但又彻底地转移出来；农村人口的不完全迁移导致“离乡不离土”成为我国城市化中的普遍现象，并带来了传统农区农地破碎化及新批宅基地不断占用耕地的现象，增加了传统农区农地和宅基地以更完整权利为基础实现市场化流转和抵押的难度。&lt;/p>
&lt;p>要实现“农村人口逐步永久性外迁——农地与农村建设用地有效整理——农地产权稳定、宅基地占地不再扩大——农地与宅基地有效流转——农业经营规模扩大、村庄建设用地集约利用”的良性循环，就必须在推动城市户籍改革的同时，切实推动城乡土地制度的系统性改革。&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-中国增长模式与土地财政的兴起">第一章 中国增长模式与“土地财政”的兴起&lt;/h2>
&lt;p>本章主要考察了我国从20世纪末逐步发展起来的经济增长模式，以及同一时期地方政府以“土地财政”“土地金融”为依托推动的工业化和城市化。&lt;/p>
&lt;p>中国当前的增长模式可以总结为：集权的经济管理体制下，民营企业在下游制造业行业进行“一类市场化竞争”；中央和地方政府在国际、国内展开“两层逐底式竞争”；国企在上游部门，国有银行在金融行业，地方政府在商住用地出让上实施“三领域行政性垄断”。&lt;/p>
&lt;p>其中，中央和地方政府展开的“国际和国内两层式逐底式竞争”非常有力地支持了“一类市场化竞争”下民营企业的快速成长和出口，并最终为中央、地方政府取得税收收入，为上游国企、国有银行和地方政府通过“三领域行政性垄断”抽取高额租金创造了条件。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://lyuchengda.github.io/content-ren-di-zhi-jian.png"
loading="lazy"
alt="中国经济增长模式的基本框架"
>&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-土地财政下的策略性出让及多重扭曲">第二章 “土地财政”下的策略性出让及多重扭曲&lt;/h2>
&lt;p>本章考察了在“土地财政”下，地方政府对不同用途土地的策略性差别出让及其引发的多重扭曲。&lt;/p>
&lt;p>在工业用地上，由于制造业招商引资竞争而形成一个“全国性买方市场”，但在商住用地上却出现了每个城市的“局域性卖方市场”，地方政府很容易将高地价转嫁给本地服务业、住宅业的消费者。&lt;/p>
&lt;p>不同产业（制造业和服务业）的流动性差异，不同产业的纳税类型及其可持续性的差异，共同引发了地方政府对不同产业用地的策略性差别出让，最终体现为商住用地和工业用地之间不断扩大的价格差异。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-征地改革和集体经营性建设用地入市">第三章 征地改革和集体经营性建设用地入市&lt;/h2>
&lt;p>本章分析了既有财政和土地管理体制塑造的利益格局，并考察征地体制改革与集体经营性建设用地入市之间的关系。&lt;/p>
&lt;p>地方政府形成了“强制征地、贷款建设工业区——招商引资带来制造业成长——贷款建设新城区并出让商住用地获得出让金——政府偿还债务”的发展方式，在“土地财政”和“土地金融”中越陷越深，征地体制改革进展缓慢，集体经营性建设用地入市也面临诸多利益冲突和现实困难。&lt;/p>
&lt;h2 id="第四章-涨价归公公平补偿和征地合法性">第四章 “涨价归公”、公平补偿和征地合法性&lt;/h2>
&lt;p>本章从“涨价归公”理念出发，分析如何通过提高征地补偿标准，尤其是推动多元化征地补偿，增强政府征地行为的合法性。&lt;/p>
&lt;p>土地征收引发较大矛盾的关键原因是政府制定和实施的过低补偿标准，为缓解矛盾，过去20多年来中央政府不断调整征地补偿标准，保障失地农民“原有生活不降低，长远生计有保障”，2020年新《土地管理法》出台，但能够真正发挥作用还有待进一步观察。&lt;/p>
&lt;p>本书认为，逐步从“留用地安置”走向“留用物业安置”，是我国发达地区未来城乡结合部征地改革的主要方向。&lt;/p>
&lt;h2 id="第五章-传统农区土地改革的局限和进路">第五章 传统农区土地改革的局限和进路&lt;/h2>
&lt;p>本章分析了我国传统农区的土地“三权分置”改革，考察传统农区土地改革的已有进展、局限及未来出路。&lt;/p>
&lt;p>目前集体土地所有制下，村民对土地财产的转让、交易、抵押权利不完整，导致农村地区许多农业和非农用地配置效率和投资效率非常低下，严重制约了农地的规模经营、农业现代化以及国家耕地保护目标的实现。&lt;/p>
&lt;p>本书建议对传统农区的农地、宅基地及集体经营性建设用地，可以逐步推动自愿基础上的国有化，同时赋予使用者对农村土地的永久使用权，实现土地权利人更充分的交易和抵押权。&lt;/p>
&lt;h2 id="第六章-耕地保护和土地指标交易">第六章 耕地保护和土地指标交易&lt;/h2>
&lt;p>本章主要关注如何完善现有的耕地保护制度，尤其是进一步推动土地指标跨区配置和市场交易的问题。&lt;/p>
&lt;p>我国现有耕地保护制度的三个核心内容，分别是“农地转用的计划管理和分级审批制度”、“耕地占补平衡制度”和“基本农田保护制度”，在实践中，这些制度面临着多方面的挑战，难以达到政策制定者希望达到的效果。&lt;/p>
&lt;p>本书建议通过建立三类土地发展权转移和跨区交易市场来增加耕地保护制度的弹性，并为农村土地整理提供制度平台和融资来源（土地发展权，其可以进行相应的空间转移和跨区市场化交易，即将一块土地进行非农开发的权利通过市场机制转移到另一块土地上）。&lt;/p>
&lt;h2 id="第七章-产业升级与城市存量低效用地再开发">第七章 产业升级与城市存量低效用地再开发&lt;/h2>
&lt;p>本章考察了产业升级背景下的工业用地再开发，以及城市低效存量土地的集约节约利用。&lt;/p>
&lt;p>通过对城市存量低效用地的结构调整，特别是将一定比例的低效用转化为高价值的住宅用地，实现城市存量土地的再开发。&lt;/p>
&lt;h2 id="第八章-城市更新的困局和模式创新">第八章 城市更新的困局和模式创新&lt;/h2>
&lt;p>本章探讨了以城中村和城市老旧小区为主要对象的城市更新，提出通过创新模式来突破既有更新困局。&lt;/p>
&lt;p>本书提出了“两个竞争加一个腾挪”的思路，第一，设计有效的推动各个潜在更新片区之间作为土地供应方的竞争机制；第二，设计有效的激发不同开发商之间作为潜在土地需求方的竞争机制；第三，为充分发挥前两类竞争机制的作用，还要适度加大规划的灵活度，合理调整更新片区范围，利用更新片区附近的农地、产业用地乃至片区内部相对连片且容易拆迁的地段制造出一个有效的“腾挪空间”。&lt;/p></description></item></channel></rss>