<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Book on Chengda's Blog</title><link>https://lyuchengda.github.io/tags/book/</link><description>Recent content in Book on Chengda's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 07 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://lyuchengda.github.io/tags/book/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《人地之间：中国增长模式下的城乡土地改革》</title><link>https://lyuchengda.github.io/p/ren-di-zhi-jian/</link><pubDate>Mon, 07 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lyuchengda.github.io/p/ren-di-zhi-jian/</guid><description>&lt;h1 id="关于本书">关于本书&lt;/h1>
&lt;p>书名：《人地之间：中国增长模式下的城乡土地改革》&lt;/p>
&lt;p>作者：陶然&lt;/p>
&lt;p>出版社：辽宁人民出版社&lt;/p>
&lt;p>出版时间：2022-12&lt;/p>
&lt;p>ISBN：978-7-205-10557-0&lt;/p>
&lt;h1 id="读书笔记">读书笔记&lt;/h1>
&lt;h2 id="绪论-中国城乡土地制度的整体挑战">绪论 中国城乡土地制度的整体挑战&lt;/h2>
&lt;p>从中国城市化的两个主要维度，即“人口城市化”和“土地城市化”来看，一系列矛盾很突出，特别是以“完全市民化”为指标的“人口城市化”远远慢于以城市建成区空间扩张为主要表现形式的“土地城市化”，结果出现了“土地过度城市化”和“人口不完全城市化”并存的不协调局面。这些矛盾的出现和激化主要是因为现有城乡土地制度以及相关的户籍、规划、地方财政体制并没有被全面理顺，进而给地方政府带来了方向上有偏的激励。&lt;/p>
&lt;p>本书的分析表明，大量农村外出打工人口及其家庭成员之所以无法在城市实现举家永久性迁移，是因为没有推动城乡结合部的集体土地制度改革及配套户籍改革，无法建立一个良性的机制让迁移人口从农村逐渐但又彻底地转移出来；农村人口的不完全迁移导致“离乡不离土”成为我国城市化中的普遍现象，并带来了传统农区农地破碎化及新批宅基地不断占用耕地的现象，增加了传统农区农地和宅基地以更完整权利为基础实现市场化流转和抵押的难度。&lt;/p>
&lt;p>要实现“农村人口逐步永久性外迁——农地与农村建设用地有效整理——农地产权稳定、宅基地占地不再扩大——农地与宅基地有效流转——农业经营规模扩大、村庄建设用地集约利用”的良性循环，就必须在推动城市户籍改革的同时，切实推动城乡土地制度的系统性改革。&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-中国增长模式与土地财政的兴起">第一章 中国增长模式与“土地财政”的兴起&lt;/h2>
&lt;p>本章主要考察了我国从20世纪末逐步发展起来的经济增长模式，以及同一时期地方政府以“土地财政”“土地金融”为依托推动的工业化和城市化。&lt;/p>
&lt;p>中国当前的增长模式可以总结为：集权的经济管理体制下，民营企业在下游制造业行业进行“一类市场化竞争”；中央和地方政府在国际、国内展开“两层逐底式竞争”；国企在上游部门，国有银行在金融行业，地方政府在商住用地出让上实施“三领域行政性垄断”。&lt;/p>
&lt;p>其中，中央和地方政府展开的“国际和国内两层式逐底式竞争”非常有力地支持了“一类市场化竞争”下民营企业的快速成长和出口，并最终为中央、地方政府取得税收收入，为上游国企、国有银行和地方政府通过“三领域行政性垄断”抽取高额租金创造了条件。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://lyuchengda.github.io/content-ren-di-zhi-jian.png"
loading="lazy"
alt="中国经济增长模式的基本框架"
>&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-土地财政下的策略性出让及多重扭曲">第二章 “土地财政”下的策略性出让及多重扭曲&lt;/h2>
&lt;p>本章考察了在“土地财政”下，地方政府对不同用途土地的策略性差别出让及其引发的多重扭曲。&lt;/p>
&lt;p>在工业用地上，由于制造业招商引资竞争而形成一个“全国性买方市场”，但在商住用地上却出现了每个城市的“局域性卖方市场”，地方政府很容易将高地价转嫁给本地服务业、住宅业的消费者。&lt;/p>
&lt;p>不同产业（制造业和服务业）的流动性差异，不同产业的纳税类型及其可持续性的差异，共同引发了地方政府对不同产业用地的策略性差别出让，最终体现为商住用地和工业用地之间不断扩大的价格差异。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-征地改革和集体经营性建设用地入市">第三章 征地改革和集体经营性建设用地入市&lt;/h2>
&lt;p>本章分析了既有财政和土地管理体制塑造的利益格局，并考察征地体制改革与集体经营性建设用地入市之间的关系。&lt;/p>
&lt;p>地方政府形成了“强制征地、贷款建设工业区——招商引资带来制造业成长——贷款建设新城区并出让商住用地获得出让金——政府偿还债务”的发展方式，在“土地财政”和“土地金融”中越陷越深，征地体制改革进展缓慢，集体经营性建设用地入市也面临诸多利益冲突和现实困难。&lt;/p>
&lt;h2 id="第四章-涨价归公公平补偿和征地合法性">第四章 “涨价归公”、公平补偿和征地合法性&lt;/h2>
&lt;p>本章从“涨价归公”理念出发，分析如何通过提高征地补偿标准，尤其是推动多元化征地补偿，增强政府征地行为的合法性。&lt;/p>
&lt;p>土地征收引发较大矛盾的关键原因是政府制定和实施的过低补偿标准，为缓解矛盾，过去20多年来中央政府不断调整征地补偿标准，保障失地农民“原有生活不降低，长远生计有保障”，2020年新《土地管理法》出台，但能够真正发挥作用还有待进一步观察。&lt;/p>
&lt;p>本书认为，逐步从“留用地安置”走向“留用物业安置”，是我国发达地区未来城乡结合部征地改革的主要方向。&lt;/p>
&lt;h2 id="第五章-传统农区土地改革的局限和进路">第五章 传统农区土地改革的局限和进路&lt;/h2>
&lt;p>本章分析了我国传统农区的土地“三权分置”改革，考察传统农区土地改革的已有进展、局限及未来出路。&lt;/p>
&lt;p>目前集体土地所有制下，村民对土地财产的转让、交易、抵押权利不完整，导致农村地区许多农业和非农用地配置效率和投资效率非常低下，严重制约了农地的规模经营、农业现代化以及国家耕地保护目标的实现。&lt;/p>
&lt;p>本书建议对传统农区的农地、宅基地及集体经营性建设用地，可以逐步推动自愿基础上的国有化，同时赋予使用者对农村土地的永久使用权，实现土地权利人更充分的交易和抵押权。&lt;/p>
&lt;h2 id="第六章-耕地保护和土地指标交易">第六章 耕地保护和土地指标交易&lt;/h2>
&lt;p>本章主要关注如何完善现有的耕地保护制度，尤其是进一步推动土地指标跨区配置和市场交易的问题。&lt;/p>
&lt;p>我国现有耕地保护制度的三个核心内容，分别是“农地转用的计划管理和分级审批制度”、“耕地占补平衡制度”和“基本农田保护制度”，在实践中，这些制度面临着多方面的挑战，难以达到政策制定者希望达到的效果。&lt;/p>
&lt;p>本书建议通过建立三类土地发展权转移和跨区交易市场来增加耕地保护制度的弹性，并为农村土地整理提供制度平台和融资来源（土地发展权，其可以进行相应的空间转移和跨区市场化交易，即将一块土地进行非农开发的权利通过市场机制转移到另一块土地上）。&lt;/p>
&lt;h2 id="第七章-产业升级与城市存量低效用地再开发">第七章 产业升级与城市存量低效用地再开发&lt;/h2>
&lt;p>本章考察了产业升级背景下的工业用地再开发，以及城市低效存量土地的集约节约利用。&lt;/p>
&lt;p>通过对城市存量低效用地的结构调整，特别是将一定比例的低效用转化为高价值的住宅用地，实现城市存量土地的再开发。&lt;/p>
&lt;h2 id="第八章-城市更新的困局和模式创新">第八章 城市更新的困局和模式创新&lt;/h2>
&lt;p>本章探讨了以城中村和城市老旧小区为主要对象的城市更新，提出通过创新模式来突破既有更新困局。&lt;/p>
&lt;p>本书提出了“两个竞争加一个腾挪”的思路，第一，设计有效的推动各个潜在更新片区之间作为土地供应方的竞争机制；第二，设计有效的激发不同开发商之间作为潜在土地需求方的竞争机制；第三，为充分发挥前两类竞争机制的作用，还要适度加大规划的灵活度，合理调整更新片区范围，利用更新片区附近的农地、产业用地乃至片区内部相对连片且容易拆迁的地段制造出一个有效的“腾挪空间”。&lt;/p></description></item><item><title>《欧洲：欧洲文明如何塑造现代世界》</title><link>https://lyuchengda.github.io/p/how-europe-shaped-the-modern-world/</link><pubDate>Mon, 07 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lyuchengda.github.io/p/how-europe-shaped-the-modern-world/</guid><description>&lt;h1 id="关于本书">关于本书&lt;/h1>
&lt;p>书名：《欧洲：欧洲文明如何塑造现代世界》（EUROPA: How Europe Shaped the Modern World）&lt;/p>
&lt;p>作者：（西）胡里奥·克雷斯波·麦克伦南（Julio Crespo Maclennan）&lt;/p>
&lt;p>译者：黄锦桂&lt;/p>
&lt;p>出版社：中信出版社&lt;/p>
&lt;p>出版时间：2020-08&lt;/p>
&lt;p>ISBN：978-7-5217-1952-9&lt;/p>
&lt;h1 id="读书笔记">读书笔记&lt;/h1>
&lt;p>本书旨在阐释16-20世纪欧洲主宰世界400多年的原因，欧洲对其他大陆和欧洲以外的人民产生了怎样的影响，以及欧洲霸权带来的后果，行文上采用了编年法和主题法。&lt;/p>
&lt;h2 id="第一章-欧罗巴从神话传说到真实世界">第一章 欧罗巴：从神话传说到真实世界&lt;/h2>
&lt;p>本章副标题为“文艺复兴带来欧洲文明的兴旺”。&lt;/p>
&lt;p>欧洲的名字来源于希腊神话中的欧罗巴，她是克里特王米诺斯的母亲。欧洲人普遍到13世纪才开始用欧洲来指称自己所在的大陆，此前，欧洲通常被称为基督教王国。很长一段时间里，欧洲落后于中国，也缺乏伊斯兰文明的扩张能力，欧洲之所以能够实现华丽转身，变成一个影响全世界的文明体系，关键在于文艺复兴。&lt;/p>
&lt;p>文艺复兴在13世纪末兴起于意大利，到16世纪时已蔓延到欧洲大多数国家，市场经济、国家和知识型社会是文艺复兴的三大产物，欧洲人凭此获得了领先于其他文明的优势，逐渐从一个相对落后、内向、忙于抵御来自东方或南方入侵的文明发展成一个能够自我保护、成就斐然、向全世界扩张的文明。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二章-有多远走多远">第二章 有多远走多远&lt;/h2>
&lt;p>本章副标题为“地理大发现奠定欧洲霸权的基础”。&lt;/p>
&lt;p>对世界地理的好奇心，对找到贸易路线、实现发财梦的渴望，敢于冒险和勇于开拓的精神，以及不断改进的航海技术，推动了欧洲国家向外扩张。这一时期涌现了许多优秀的航海家和冒险家，如哥伦布、达·伽马、亚美利哥、巴尔沃利、麦哲伦、德雷克、林斯霍腾、亨利·哈德孙、詹姆斯·库克等。&lt;/p>
&lt;p>在地理大发现时代，葡萄牙成为欧洲扩张的先行者，西班牙、英国、法国、荷兰等欧洲国家紧随其后，走上同样的海外扩张之路，在美洲和世界其他地区建起各自的殖民地。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三章-世界还不够大">第三章 世界还不够大&lt;/h2>
&lt;p>本章副标题为“欧洲帝国崛起”。&lt;/p>
&lt;p>攫取财富、国家竞争、缓解生存压力……不同的原因推动欧洲国家走上扩张之路，在进入大航海时代300年后，这些欧洲强国都成功缔造了自己帝国，疆域横跨五大洲。&lt;/p>
&lt;p>欧洲帝国崛起带来的主要成果之一是打造出一个全新的大西洋世界，欧洲、美洲以及非洲的主要港口都整合到大西洋贸易网络中，自此，大西洋成为全球经济增长最快的地方。此外，欧洲帝国的习俗、社会制度、语言和宗教等西方文化也在殖民地广泛传播，在美洲等地方深深扎根。&lt;/p>
&lt;h2 id="第四章-反抗帝国的革命">第四章 反抗帝国的革命&lt;/h2>
&lt;p>本章副标题为“革命时代对欧洲帝国和西方世界的影响”。&lt;/p>
&lt;p>1776年美国独立战争爆发，拉开了革命时代的大幕，1789年法国大革命在整个欧洲大陆激起剧变，同时也影响到了欧洲帝国在美洲的殖民地，自由主义和民主制度广泛传播，旧政权开始瓦解，英国、法国、西班牙、葡萄牙的许多殖民地纷纷解体。尽管如此，这一时期的政治和社会变革也推动了欧洲社会发展，提高了它们的活力、开拓和冒险精神以及和平解决内部冲突和公民问题的能力。&lt;/p>
&lt;p>与此同时，随着蒸汽机、纺织机、铁路等发明和技术创新等出现，工业革命在英国率先开始，并迅速蔓延到西欧和大西洋彼岸，带来了惊人的经济和社会变化。&lt;/p>
&lt;h2 id="第五章-宏伟的东方梦">第五章 宏伟的东方梦&lt;/h2>
&lt;p>本章副标题为“欧洲扩张对中国、印度和其他亚洲国家的影响”。&lt;/p>
&lt;p>欧洲在亚洲的扩张激起了东西方文明的冲突，这种冲突并不总以欧洲人的胜利告终。印度虽然冲突不断，但印度人和英国人总体上以和平共居为主，这种共居也出现在西班牙统治下的菲律宾和荷兰在东南亚的殖民地；中国人总是拒绝西方的影响，双方的冲突在中国人心中种下了很大的愤恨，其影响一直延续；日本在与西方文明相遇后，借助欧洲强国和自己的改革计划，成长为一个强国。&lt;/p>
&lt;p>欧洲帝国在亚洲的扩张对欧洲获得全球霸权非常关键，欧洲人来到这里，不仅对欧洲经济产生了深远影响，欧洲人的饮食、社会习惯和文化也深受熏染。&lt;/p>
&lt;h2 id="第六章-寻找更美好的世界">第六章 寻找更美好的世界&lt;/h2>
&lt;p>本章副标题为“移民潮传扬欧洲文化与价值观”。&lt;/p>
&lt;p>移民与欧洲帝国的扩张形影相随，16-20世纪，欧洲人离开自己的出生地，在世界各地开疆辟土，传播西方文化。&lt;/p>
&lt;p>16-18世纪，欧洲没有足够的人口移居到所有领地。在19世纪，欧洲绝大部分国家都发生了人口爆炸，工业革命带来的技术创新改善了旅行条件和偏远地区的居住条件，推动了移民潮的出现，一直持续到20世纪，这为欧洲帝国扩张增添了特殊意义，并使欧洲的影响力传播到殖民地之外。&lt;/p>
&lt;h2 id="第七章-权力与荣光">第七章 权力与荣光&lt;/h2>
&lt;p>本章副标题为“欧洲霸权的黄金时代”。&lt;/p>
&lt;p>19世纪是欧洲的鼎盛期，欧洲文明登上权力的顶峰，欧洲成为世界的中心。1815年，拿破仑战争结束，欧洲的黄金时代开始，并一直持续到1914年。&lt;/p>
&lt;p>在工业革命、帝国扩张以及欧洲较长时间和平的背景下，欧洲经历了巨大的社会和经济变革，成为世界的智识中心，诞生了诸多政治思想，改变了全世界。随着生活水平的提高和闲暇时间的增加，文化产业应运而生，娱乐、陶冶了人们的身心，启迪、丰富了人们的思想。&lt;/p>
&lt;h2 id="第八章-第一道和最后一道文明锋线">第八章 第一道和最后一道文明锋线&lt;/h2>
&lt;p>本章副标题为“以文明、基督教与帝国利益之名争夺非洲”。&lt;/p>
&lt;p>非洲是欧洲人在航海大发现时代穿越的第一道锋线，但除了南非以及非洲北部和西北部海岸的一些飞地外，非洲大陆直到19世纪末才开始被深入探索，非洲也成为欧洲帝国竞相扩张和对抗的新场所，欧洲列强在不到20年的时间里瓜分了欧洲大陆，对非洲的争夺刺激了欧洲国家之间的对抗，在帝国主义时代产生了深刻的影响。&lt;/p>
&lt;p>所有欧洲国家进入非洲的目的都是开发非洲大陆，传播基督教、贸易和文明，但他们的方法千差万别，导致的结果也截然不同。奴隶贸易、奴役、屠杀……给非洲本土族群带来深重灾难，另一方面，欧洲人也将科学、医学、教育、交通、城市文明……引入了非洲。&lt;/p>
&lt;h2 id="第九章-撼动世界的两次大战">第九章 撼动世界的两次大战&lt;/h2>
&lt;p>本章副标题为“两次世界大战开启后欧洲时代”。&lt;/p>
&lt;p>从1870年起，欧洲国家又开始了一场空前的海外领地争夺赛，竞争、不信任和嫉恨成为国际关系的主流，同时王朝之间的竞争加深了欧洲扩张主义危机。1914年，欧洲弥漫着极端爱国主义和怨恨的情绪，各国缔结的联盟不仅没能避免战争，反而导致了战争爆发，1918年，第一次世界大战以德国及其盟国战败收场，这场战争对整个欧洲都产生了毁灭性影响，重塑了世界秩序，欧洲的黄金时代画上了句号。1939年德国入侵捷克斯洛伐克和波兰，开启了第二次世界大战，1945年美国在广岛和长崎投下原子弹，结束了战争。&lt;/p>
&lt;p>从1914年开始，欧洲国家沿着国界不断分化，1945年迎来了最大的分裂——欧洲大陆分裂为两个阵营，同时二战结束也标志着欧洲不再拥有欧洲经济霸主地位。&lt;/p>
&lt;h2 id="第十章-离乡去国远走他方">第十章 离乡去国，远走他方&lt;/h2>
&lt;p>本章副标题为“迁徙与流亡的欧洲知识分子对全球的影响”。&lt;/p>
&lt;p>从20世纪20年代开始，欧洲极权主义、政治迫害、宗教和种族迫害……引发欧洲人才流失，并持续到第二次世界大战结束之后，美国成为有才华和抱负的人最青睐的目的地，西方的科学和知识中心从欧洲转到北美。&lt;/p>
&lt;p>从某种意义上看，这最后一波移民潮谱成了欧洲国家向外扩张的终曲，欧洲霸权已经日薄西山。&lt;/p>
&lt;h2 id="第十一章-探索真理">第十一章 探索真理&lt;/h2>
&lt;p>本章副标题为“欧洲帝国的遗风在后殖民时代继续影响世界”。&lt;/p>
&lt;p>在第二次世界大战结束后不久，欧洲殖民帝国开始分崩离析，30年后几乎完全消失，去殖民化迅速改变了1945年之前以欧洲霸权为特征的世界秩序。&lt;/p>
&lt;p>在去殖民化运动中，殖民地的领导人都希望捍卫和传承自己民族的习俗，但他们无法完全消除殖民者留下的影响，比如语言、国家议会和地方议会、司法系统和国家法院、学校和大学、武警和军队……&lt;/p>
&lt;h2 id="第十二章-欧洲梦">第十二章 欧洲梦&lt;/h2>
&lt;p>本章副标题为“组建具有广泛吸引力的欧洲联盟”。&lt;/p>
&lt;p>欧洲联合的想法由来已久，从1945年开始，欧洲民族国家的政治和经济联合不再仅仅是理想，而成为一种必要。1948年海牙会议讨论了关于如何促进欧洲统一的基本思想，从那以后，欧洲的政治和外交精英开始将欧洲大陆的未来与欧洲统一联系在一起。&lt;/p>
&lt;p>欧洲煤钢共同体成立、《罗马条约》签署、欧洲共同体成立、欧洲议会成立、《单一欧洲法案》签订、《马斯特里赫特条约》通过、《阿姆斯特丹条约》签订……欧洲区域一体化不断发展，并深刻影响了世界其他地区的区域合作方式。&lt;/p>
&lt;p>欧盟虽然存在种种缺陷和内部危机，但仍然具有左右21世纪全球趋势的能力，欧洲通过欧盟继续积极地影响世界。&lt;/p></description></item><item><title>《稀缺：我们是如何陷入贫穷和忙碌的》</title><link>https://lyuchengda.github.io/p/scarcity-why-having-too-little-means-so-much/</link><pubDate>Mon, 07 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lyuchengda.github.io/p/scarcity-why-having-too-little-means-so-much/</guid><description>&lt;h1 id="关于本书">关于本书&lt;/h1>
&lt;p>书名：《稀缺：我们是如何陷入贫穷和忙碌的》（Scarcity: Why Having Too Little Means So Much）&lt;/p>
&lt;p>作者：[美]塞德希尔·穆来纳森，埃尔德·沙菲尔（Sendhil Mullainathan, Eldar Shafir）&lt;/p>
&lt;p>译者：魏薇，龙志勇&lt;/p>
&lt;p>出版社：浙江人民出版社&lt;/p>
&lt;p>出版时间：2014-11&lt;/p>
&lt;p>ISBN: 978-7-213-08792-9&lt;/p>
&lt;h1 id="读书笔记">读书笔记&lt;/h1>
&lt;p>我们手中资源的多少，会影响我们对待资源的态度和使用资源的方式。&lt;/p>
&lt;h2 id="第一部分-稀缺心态是一切稀缺的根源">第一部分 稀缺心态是一切稀缺的根源&lt;/h2>
&lt;h3 id="第1章-专注的得与管窥的失">第1章 专注的“得”与管窥的“失”&lt;/h3>
&lt;p>当稀缺俘获大脑时，人们的注意力会集中在如何以最有成效的方式去利用自身资源上；只要时间有限，我们都会尽量将其利用得淋漓尽致（专注红利，focus dividend，例如deadline才是第一生产力）；但专注于某一事物就意味着我们会忽略其他事物（管窥，tunneling，隧道视野）。&lt;/p>
&lt;h3 id="第2章-带宽负担会降低人的智商">第2章 带宽负担会降低人的智商&lt;/h3>
&lt;p>一方面，稀缺会导致人们的认知能力下降，削弱人们的分析、判断和逻辑推理能力；另一方面，稀缺也会导致人们的执行控制力下降，削弱他们抑制行为和控制冲动的能力。&lt;/p>
&lt;p>对印度甘蔗农的瑞文推理测验发现，甘蔗农们在收获前（贫穷时）的表现比收获后（富有时）差很多，他们（贫穷时）的一部分大脑已被稀缺俘获。同一个人的智慧在贫穷时会下降，而且其也会变得更冲动，贫穷会成为心智的负担。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二部分-贫穷和忙碌是如何让带宽变窄的">第二部分 贫穷和忙碌是如何让”带宽“变窄的&lt;/h2>
&lt;h3 id="第3章-装箱余闲和权衡式思维">第3章 装箱、余闲和权衡式思维&lt;/h3>
&lt;p>把东西装进行李箱，是对资源管理问题的最好比喻，资源的稀缺和富足（行李箱的大小），会改变我们装箱的方式。&lt;/p>
&lt;p>余闲（slack）是我们在拥有很大空间，不存在稀缺心态时的产物，也是我们在资源丰富时进行资源管理的特定方式。余闲也许会导致我们低效地利用时间和金钱，但也能在我们犯错误时给我们周转和失败的空间。&lt;/p>
&lt;p>稀缺的本质就是没有余闲，稀缺迫使我们产生了权衡式思维（trade-off thinking），所有那些没有被满足的需要俘获了我们的大脑，成了我们时时刻刻念念不忘的事情。稀缺不仅意味着人们没有失误的空间，也意味着人们更有可能会出现失误。稀缺状态下，将事情做对做好会变得更加艰难。&lt;/p>
&lt;h3 id="第4章-行为经济学告诉我们的道理">第4章 行为经济学告诉我们的道理&lt;/h3>
&lt;p>穷人是金钱价值方面的专家，他们并不会凭借环境去判断物品值多少钱。需求的压力始终存在于穷人心中，挥之不去，从而造就了他们自身的内化尺度。穷人更贴近于理性的经济学理想，更接近于“经济人”。&lt;/p>
&lt;p>本章对门票实验和机会成本的解读，我觉得存在逻辑谬误。&lt;/p>
&lt;h3 id="第5章-借用与短视">第5章 借用与短视&lt;/h3>
&lt;p>当稀缺成为带宽负担时，我们会对当下更加关注，从而导致我们产生借用行为。而当我们借用时，就是给自己的将来挖下了更深的坑。今天的稀缺将造成明天更大的稀缺。当我们为了解决眼下的难题而极度专注时，就无法有效地规划未来，这样一来，向前看的能力就很可能会因为管窥负担而丧失。&lt;/p>
&lt;h3 id="第6章-稀缺陷阱">第6章 稀缺陷阱&lt;/h3>
&lt;p>如果长时间地经历“最后关头”，我们就会一直处在所谓的“杂耍”状态，也就是持续从一项紧要任务转移到另一项紧要任务的状态中。我们可以在当下尽己所能，但这样的做法会给未来带来新问题。&lt;/p>
&lt;p>避免落入稀缺陷阱的唯一方法就是要拥有余闲，尤其是要建立起应对突发事件的缓冲机制。不要始终处于当下，退后一步来审视自己的生活。&lt;/p>
&lt;h3 id="第7章-穷人为什么穷">第7章 穷人为什么穷&lt;/h3>
&lt;p>无能可以导致贫穷，贫穷也可以导致无能。穷人的无能，其主要原因就在于贫穷本身。只要生存于贫困之中，我们所有人都会变得无能。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三部分-如何从稀缺走向富足">第三部分 如何从稀缺走向富足&lt;/h2>
&lt;h3 id="第8章-如何让穷人摆脱贫穷">第8章 如何让穷人摆脱贫穷&lt;/h3>
&lt;p>我们要设计有效的预警机制，让穷人提早为未来做准备。为穷人提供的培训要简单实用——节省带宽的教育方法才是好方法。&lt;/p>
&lt;p>对全世界的贫困人群来说，若有关部门能够加强对工作可靠性和收入稳定性的关注，就会极大地改变人们的心理状态。&lt;/p>
&lt;h3 id="第9章-如何解决组织中的时间稀缺">第9章 如何解决组织中的时间稀缺&lt;/h3>
&lt;p>时间表排得最满的计划，不是好计划。如果没有构建起余闲，我们就会专注于当下必须完成的工作，预测不到未来可能发生的所有事情。当然，余闲不能太多也不能太少：太多是浪费，太少又不能应对突发事件。只有存在余闲，人们才不会全神贯注在迫近的截止日期上，也会去关注那些重要但不紧急的任务。&lt;/p>
&lt;p>真正有效率的劳动者，不会整天马不停蹄地工作，而是闲庭信步般轻松愉悦地处理事务。（亨利·戴维·梭罗）&lt;/p>
&lt;h3 id="第10章-如何应对日常生活中的稀缺">第10章 如何应对日常生活中的稀缺&lt;/h3>
&lt;p>应对稀缺，要在富足和带宽充裕时开始行动。更重要的是，要留有应对突发事件的余闲。&lt;/p>
&lt;p>你打算在之后日子好过一点时再去做的明智决策很有可能不会兑现，因为随着未来一天天临近，你会发现，现在也不比以前好过多少。因此，我们需要先发制人，做好过度工作。缓冲机制的构建需要在资源充裕时进行。&lt;/p>
&lt;h2 id="结语-规划和管理好带宽稀缺问题就会迎刃而解">结语 规划和管理好“带宽”，稀缺问题就会迎刃而解&lt;/h2>
&lt;p>从一个新角度去审视熟悉的事物，能让我们于不经意间获得意想不到的发现。&lt;/p>
&lt;p>我们对经济的认知层面一无所知。就像我们自身的个人带宽会不断波动一样，社会带宽也存在着同样的波动规律。&lt;/p></description></item></channel></rss>